\section{Theoretischer Hintergrund}
In diesem Versuch finden verschiedene Modelle ihre Anwendung. Die Theorie dieser Modelle ist wichtig für unsere Auswertung und daher werden im Folgenden die verwendeten Modelle und Theorien kurz angerissen und zusammenfassend deren für unseren Versuch wichtige Aspekte erläutert. 
\subsection{Das Debye-Model}
Das Debye-Modell \cite{wiki:debye} ist eine 1912 von Peter Debye veröffentlichte Theorie, die den Phononenanteil, also den Anteil der Gitterschwinungen an der Wärmekapazität eines kristallinen Festkörpers beschreibt. Im Modell wird grundsätzlich davon ausgegangen, dass eine Vielzahl von Schwingungsfrequenzen existiert, die die Phononen im Festkörper annehmen können. Deren einzige Einschränkung besteht in der Annahme, dass unterhalb einer gewissen materialspezifischen Grenzfrequenz $\omega_D$, der Debye-Frequenz, die Kreisfrequenz $\omega$ und der Wellenvektor $\vec{k}$ streng proportional zueinander sind. Die Debye-Frequenz stellt dabei auch gleichzeitig die maximal mögliche Schwingfrequenz der Phononen dar.\newline
\\
Der Vorteil des Debye-Modells ist, dass es sowohl im Hoch- als auch im Niedrigtemperaturbereich korrekte Aussagen liefert. Dies macht es zu einem sehr guten Modell, um in unserer Messung die Wärmekapazität des Phononenanteils zu bestimmen. Die Wärmekapazität des Phononenanteils berechnet sich laut des Debye-Modells folgendermaßen\begin{equation}
C_{ph} = 9Nk_B\left(\frac{T^3}{\Theta_D^3}\right)\int_{0}^{\Theta/T}dx x^4\frac{e^x}{(e^x-1)^2}
\end{equation}wobei $T$ die Temperatur, $N$ die Teilchenzahl, $k_B$ die Boltzmann-Konstante und $\Theta_D$ die Debye-Temperatur beschreibt. $x$ ist außerdem definiert als \begin{equation*}
x = \frac{\hbar\omega_D}{k_B T} = \frac{\Theta_D}{T}
\end{equation*}
Dieses Integral lässt sich für ausreichend tiefe Temperaturen vereinfachen. Dafür muss die Bedingung $T<\frac{\Theta_D}{20}$ erfüllt sein. In der Praktikumsanleitung wird die Debye-Temperatur von Niob mit 250K angegeben, so dass wir für die Auswertung problemlos eine Vereinfachung vornehmen können. Es ergibt sich also \begin{equation}
C_{ph} = \frac{12\pi^4Nk_B}{5}\left(\frac{T}{\Theta_D}\right)^3=\beta T^3
\end{equation}für den Phononenanteil. 
\newpage
\subsection{Das freie Elektronengas}
Bis jetzt wurde nur der Phononenanteil der Wärmekapazität disktutiert, da das Debye-Modell nur dafür Aussagen liefern kann. Die Wärmekapazität von Festkörpern setzt sich allerdings zusammen aus dem Phononenanteil und dem Elektronenanteil. Zur Beschreibung des Elektronenanteils wollen wir das Modell des freien Elektronengases genauer betrachten \cite{gross}. Das Modell des freien Elektronengases macht drei grundlegende Annahmen\begin{itemize}
	\item Es gibt keine Wechselwirkung zwischen den Atomen und den Gitterbausteinen
	\item Es gibt keine Wechselwirkung zwischen den Atomen untereinander
	\item Es herrscht ein konstantes Hintergrundpotential, welches durch die elektromagnetischen Wechselwirkungen entsteht, die durch die Teilchen im Festkörper entstehen.
\end{itemize}Trotz dieser starken Vereinfachung funktioniert das Modell des freuen Elektronengases sehr gut zur Beschreibung von Metallen und kann daher auch bei der Beschreibung von Niob angewandt werden. Mithilfe dieses Modells kann folgende Formel für den Elektronenanteil der Wärmekapazität angenommen werden\begin{equation}
C_{el} = \frac{\pi^2N(E_F)k_B^2T}{3} = \gamma T
\end{equation}wobei hier wieder $T$ die Temperatur und $k_B$ die Boltzmann-Konstante beschreibt. $N(E_F)$ ist die Elektronenzustandsdichte an der Fermi-Kante, also die Elektronenzustandsdichte der Elektronen mit der höchstmöglichen Energie im Grundzustand. Die obige Formel beschreibt  nur den Elektronenanteil im normalleitenden Bereich von Niob und kann nicht zur Beschreibung des supraleitenden Falles genutzt werden. Dafür wird ein anderes Model verwendet. 

\subsection{Die BCS-Theorie}
John Bardeen, Leon Neil Cooper und John Robert Schrieffer veröffentlichten 1957 eine Theorie \cite{wiki:bcs} zur Erklärung des supraleitenden Verhaltens in Supraleitern 1.Art. In ihr wird die Bildung sogenannter Cooper-Paare postuliert. Diese Cooper-Paare sind Elektronenpaare, wobei die involvierten Elektronen jeweils entgegengesetzte Spins und Impulse haben und durch ein schwaches Wechselwirkungspotential gebunden werden. Sobald die Elektronen die Bindung eines Cooper-Paares eingehen, verlieren sie laut der Theorie ihre fermionischen Eigenschaften und können als Bosonen angenommen werden. Dies hat den Vorteil, dass für mehrere Cooper-Paare das Pauli-Prinzip nicht mehr anwendbar ist, und sie alle den gleichen Zustand annehmen könnnen. Daraus resultiert dann so lange ein nahezu widerstandsloser Ladungstransport, wie die Cooper-Paare nicht aufgebrochen werden.\\
Wird nun eine gewisse Wärmemenge zugeführt, wird das anziehende Potential überwunden und die Cooper-Paare aufgebrochen, wodurch der Festkörper von dem supraleitenden in den normalleitenden Zustand wechselt. Im letzten Teil der Auswertung wird ein Vergleich unserer Messungen mit der BCS-Theorie vorgenommen. An der Stelle werden dann noch ein paar mathematische Annahmen der Theorie erwähnt. 

\pagebreak